%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{09/01/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no4}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle


\begin{exercice}[Application à la physique]~

  \begin{multicols}{2}
  Isaac voudrait déterminer la valeur de $g$, intensité de la pesanteur, chez
  lui. Pour cela, il lâche une pomme du haut du puits d'une mine à Pendleton
  (Grande-Bretagne), haut de \numprint[m]{1024}, et chronomètre son temps de
  chute.

  L'altitude de la pomme est mesurée à partir du fond du puits : elle est de
  \numprint[m]{0} au fond, et \numprint[m]{1024} en haut.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[baseline=(O.base)]
      \coordinate (O) at (0,5);
      % puits
      \draw[thick] (0.3,5) -- (0.5,5) -- (0.5,0) -- (1.5,0) -- (1.5,5) -- (1.7,5);

      % Axe
      \draw[thick,->] (0,0) -> (0,6);
      \draw (0,0) node {$-$} node[left]{0\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5) node {$-$} node[left]{1024\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5.5) node[above left] {\emph{z (m)}\hspace{0.3em}~};

      % Pomme
      \draw[fill,gray] (1,5) circle (0.15);
      \draw[gray] (1.05,5.25) arc (110:180:0.1);

      % Vitesse
      \draw[thick, ->] (1,4.7) -> (1,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{multicols}

  Isaac sait que cette altitude en fonction du temps est un polynôme de la
  forme $z:t\mapsto at^2+bt+c$, où $t$ est le temps de chute.  Par exemple,
  $z(0)$ est l'altitude initiale, et $z(3)$ est l'altitude après trois
  secondes de chute. Le but de l'exercice est de déterminer les valeurs de
  $a$, $b$ et $c$, pour en déduire la valeur de l'intensité de la pesanteur
  $g$.


  \begin{enumerate}[(1)]
    \item \emph{Combien vaut l'altitude initiale $z(0)$ ? En déduire que $c=1024$.} Au début de la chute (à $t=0$), la pomme est au sommet du puits, soit à une altitude de 1024~m. Donc $z(0)=1024$. Or $z(0)=a\times0^2+b\times0+c=c$. Donc $c=1024$.
    \item \emph{La vitesse $v$ de la chute est égale à la dérivée de la fonction
      $z$. Par exemple, $v(2)=z'(2)$ est la vitesse de la pomme après deux
    secondes de chute.}
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item \emph{Dériver $z$, et en déduire l'expression de $v$ en fonction de
          $a$ et $b$.}
          La fonction $z$ est un polynôme, donc sa dérivée est $v(t)=z'(t)=2at+b$.
        \item \emph{Quelle est la vitesse initiale ? En déduire que $b=0$.}
          La pomme est lâchée du haut du puits, donc sa vitesse initiale est nulle : $v(0)=0$. Or, nous venons de montrer que $v(t)=2at+b$. Donc $0=v(0)=2a\times0+b=b$, donc $b=0$.
        \item \emph{Exprimer $z$ et $v$ en fonction de $a$ et $t$.}
          Les questions précédentes montrent que $z(t)=at^2+1024$, et $v(t)=2at$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Isaac, aidé de Gottfried, a mesuré que la chute a duré  \numprint[s]{14,5}. Traduire
    cette information par une équation, et montrer que $a=-4,87$.}
    Cela signifie que la pomme touche le sol au bout de 14,5 secondes, donc que $z(14,5)=0$. Donc $a\times14,5^2+1024=0$, ce qui donne $a=-\frac{1024}{14,5^2}\approx -4,87$.
    \item \emph{Calculer la dérivée de $v$ ; c'est une constante égale à $-g$.
      Conclure en déterminant la valeur de $g$.}
      Puisque $v(t)=2at$, $v'(t)=2a$, donc $-g=2a$ et $g=-2a\approx-2\times -4,87\approx9,74$ (pour information, l'unité de $g$ est $m.s^{-2}$, mais ça n'était pas demandé).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Moyenne et écart-type]~

\begin{enumerate}
  \item \emph{Pour cette question, vous pouvez vous servir d'un tableur ou d'une calculatrice.
      \emph{Pour relever \og~artificiellement~\fg{} les notes d'un devoir, un professeur hésite entre deux méthodes : ajouter un demi-point à toutes les copies, ou multiplier la note de chaque copie par 1,1.}}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Choisir aléatoirement une série de notes, et calculer la moyenne et l'écart-type.} Ces données ont été obtenues à l'aide d'un tableur.

    \hspace{-4em}{\footnotesize\begin{tabular}{l|cccccccccc|cc}
        &&&&&&&&&&& $\bar{x}$ & $\sigma$ \\
        \hline
Notes & 5 & 11 & 19 & 8 & 19 & 17 & 15 & 0 & 2 & 14 & 11,00 & 6,96 \\
$+0,5$ & 5,5 & 11,5 & 19,5 & 8,5 & 19,5 & 17,5 & 15,5 & 0,5 & 2,5 & 14,5 & 11,50 & 6,96 \\
$\times1,1$ & 5,5 & 12,1 & 20,9 & 8,8 & 20,9 & 18,7 & 16,5 & 0 & 2,2 & 15,4 & 12,10 & 7,66 \\
      \end{tabular}}
    \item \emph{Ajouter 0,5 à chaque note. Comment évoluent la moyenne et l'écart-type ?} Voir la seconde ligne du tableau. On observe que la moyenne est augmentée de 0,5, mais que l'écart-type ne change pas.
    \item \emph{Multiplier chaque note par 1,1. Comment évoluent la moyenne et l'écart-type ?}
      Voir la troisième ligne du tableau. On remarque que la moyenne est multipliée par 1,1, de même que l'écart-type.
  \end{enumerate}

\item \emph{\emph{Cette question est difficile à ce stade. Essayez, mais ne vous découragez pas si vous ne réussissez pas.} On considère une série statistique de valeurs $x_1$, $x_2$, \ldots, $x_p$ et d'effectifs $n_1$, $n_2$, \ldots, $n_p$ (on note $N$ l'effectif total).}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Rappeler la formule permettant de calculer la moyenne $\bar{x}$, et celle de l'écart-type $\sigma$.}
      \[
        \bar{x}=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^pn_ix_i
        \qquad
        V=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(x_i-\bar{x}\right)^2
        \qquad
        \sigma=\sqrt{V}
      \]
    \item \emph{On ajoute 0,5 à chaque valeur de la série. Montrer que la nouvelle moyenne $\bar{x}_+$ est égale à $\bar{x}+0,5$. Montrer que le nouvel écart-type $\sigma_+$ est égal à $\sigma$.}

      \hspace{-1.5cm}\begin{minipage}{.95\textwidth}
      \begin{multicols}{2}
      \begin{align*}
        \bar{x}_+ &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^pn_i(x_i+0,5) \\
                  &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p\left(n_ix_i + 0,5n_i\right)\\
                  &= \frac{1}{N}\left(\left(\sum_{i=1}^pn_ix_i\right) + \left(\sum_{i=1}^p0,5n_i\right)\right)\\
                  &= \frac{1}{N}\left(\sum_{i=1}^pn_ix_i\right) + \frac{0,5}{N}\left(\sum_{i=1}^pn_i\right)\\
                  &= \bar{x} + \frac{0,5}{N}N \text{ car $\sum_{i=1}^pn_i=N$}\\
                  &= \bar{x} + 0,5
      \end{align*}

      \begin{align*}
        V_+ &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(x_i+0,5-\bar{x}_+\right)^2 \\
            &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(x_i+0,5-\left(\bar{x}+0,5\right)\right)^2 \\
            &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(x_i+0,5-\bar{x}-0,5\right)^2 \\
            &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(x_i-\bar{x}\right)^2 \\
            &= V
      \end{align*}
      Donc $V_+=V$, et $\sigma_+=\sigma$.
    \end{multicols}
  \end{minipage}

    \item \emph{On multiplie chaque valeur de la série d'origine par $1,1$. Montrer que la nouvelle moyenne $\bar{x}_\times$ est égale à $1,1\bar{x}$. Montrer que le nouvel écart-type $\sigma_\times$ est égal à $1,1\sigma$.}

      \begin{multicols}{2}
      \begin{align*}
        \bar{x}_\times &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^pn_i1,1x_i \\
                       &= \frac{1,1}{N}\sum_{i=1}^pn_ix_i \\
                       &= 1,1\bar{x}
      \end{align*}

      Pour calculer l'écart-type, commençons par calculer la variance $V$ :

      \begin{align*}
        V_\times &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(1,1x_i-\bar{x}_\times\right)^2 \\
                 &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(1,1x_i-1,1\bar{x}\right)^2 \\
                 &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^p 1,1^2n_i\left(x_i-\bar{x}\right)^2 \\
                 &= 1,1^2\frac{1}{N}\sum_{i=1}^p n_i\left(x_i-\bar{x}\right)^2 \\
                 &= 1,1^2V
      \end{align*}
    \end{multicols}
      Donc $V_\times=1,1^2V$, et
      \begin{align*}
        \sigma_\times &= \sqrt{V_\times} \\
                      &= \sqrt{1,1^2V} \\
                      &= 1,1 \sqrt{V} \\
                      &= 1,1 \sigma
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Défi (optionnel)]
Calculer :
\[p=\sum_{i=1}^{100}\sum_{j=1}^{100} ij\]

\begin{align*}
  \sum_{i=1}^{100}\sum_{j=1}^{100} ij &= \sum_{i=1}^{100}\left(i\sum_{j=1}^{100}  j\right)\\
  &= \left(\sum_{j=1}^{100}j\right)\left(\sum_{i=1}^{100}i\right) \\
  &= \left( \frac{100\times\left( 100+1 \right)}{2} \right)\left( \frac{100\times\left( 100+1 \right)}{2} \right) \\
  &= \left( \frac{100\times\left( 100+1 \right)}{2} \right)^2 \\
  &= 25502500
\end{align*}

On pouvait également calculer cela avec un algorithme, ce qui donne le même résultat.

\begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true,escapeinside={(*@}{@*)}]
somme <- 0
for i from 1 to 100
  for j from 1 to 100
    somme <- somme + i * j
  FinPour
FinPour
Afficher somme
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\end{document}
